
\chapter*{{\Large{\vspace{-2.3cm}}}\foreignlanguage{slovene}{{\Large{Povzetek}}}}

\noindent \addcontentsline{toc}{chapter}{Povzetek}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\fancyhead[RO]{\thepage}
\fancyhead[LO]{}
\fancyhead[LE]{\thepage}
\fancyhead[RE]{\footnotesize Povzetek}

\selectlanguage{slovene}%
\inputencoding{latin2}%
\noindent Zahtevnost oblikovanja radijskih omrežij se je povečala
skupaj s pojavitvijo sodobnih standardov. Zato je vloga računalnika,
kot pomožno orodje za hitrejši izračun natančnih rezultatov, vse bolj
pomembna. Pričujoča disertacija predstavlja nove metode za načrtovanje
in samodejno optimizacijo radijskih omrežij.

Delovanje metaheurističnih algoritmov temelji na velikem številu simulaciji
modelov za pridobivanje ocene o kakovosti rešitev, ki usmerjajo raziskovanje
v iskalnem prostoru. Vendar trenutne rešitve modeliranja radijskih
omrežij, ki temeljijo na simulacijah, imajo večje pomanjkljivosti
v zvezi s ponujeno fleksibilnostjo in z računskim časom izvajanja.
Velikost omrežij, ki jih je mogoče analizirati na izvedljivem času,
je običajno zelo omejena.

Novo ogrodje, ki ga to delo predstavlja, precej prekaša trenutno izboljšuje
stanje razpoložljivih rešitev za izvajanje simulacij radijskih omrežij.
Ogrodje omogoči podrobno analizo velikih omrežij v sprejemljivem času
s pomočjo novih in trenutno veljavnih metod za vzporedno izvajanje
algoritmov. Značilnosti vgrajenih vzporednih metod so na voljo večjedrnim
procesorjem, kot tudi gruči preko omrežja povezanih računalnikov z
napravami GPU. Povečana hitrost izvajanje omogoča povečano stopnjo
podrobnosti simulacij, kar posledično izboljšuje natančnost rezultatov.

Povečanje hitrosti izvajanja simulacij je le prvi korak k praktičnemu
zmanjševanju računskega časa, potrebnega za evaluacijo cenovne funkcije
in posledično optimizacijo radijskih omrežij. Poleg tega je potrebno
tudi zmanjšati čas izvajanja optimizacijskih algoritmov, vendar ne
na račun kakovosti rezultatov. Doktorska disertacija v ta namen predstavlja
optimizacijski algoritem, katerega delovanje je prilagojen za reševanje
enega klasičnih optimizacijskih problemov v radijskih omrežjih. Novi
algoritem, ki temelji na tehnikah, uporabljenih v celičnih avtomatih
ter metaheurističnih algoritmih, doseže izboljšane rezultate z vidika
velikosti preučenih primerkov, kakor tudi z vidika kakovosti rešitev.

Drugi način izkoriščenja dosežene pospešitve za izvajanje simulacij
je reševanje, s pomočjo optimizacije, bolj kompleksnih problemov.
Pričujoča disertacija formalno opredeljuje nov optimizacijski problem
na področju radijskih omrežij 3G. Optimizacijski problem se ukvarja
z ravnovesjem področij mehkega izročanja (angl. soft handover) v povezavah
navzgor in navzdol. Dosežene rešitve problema po principu črne škatle
(angl. black box) z uporabo različnih metaheurističnih algoritmov
kažejo precejšnje izboljšane razporeditve področij mehkega izročanja.

Avtomatizacija zamudnih opravil načrtovanja radijskih omrežij je drug
način, kako izkoristiti prednosti hitrejših in natančnejših simulacij.
Konfiguracija krmilnih parametrov za empirične modele razširjanja
signalov je takšno opravilo. Drugo pa predstavlja samodejno prilagajanje
izgube signalov zaradi terena. Avtomatizacija obeh opravil je dosežena
z uporabo ogrodja kot osrednji element sistema.

Preverjanje uporabnosti in učinkovitosti razvitih metod z uporabo
komercialnega orodja za načrtovanje radijskih omrežij. Cilj primerjave
je določiti zmogljivosti in lastnosti ogrodja vzporednega izvajanja
v vsakdanjem načrtovanju radijskih omrežij, zlasti v realnih scenarijih.\selectlanguage{english}%

